% Para compilar:
% pdflatex relatorio.tex
% latex2html relatorio.tex

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{html}

\begin{htmlonly}
  \usepackage{verbatim}
  \providecommand{\lstlisting}{\texttt}
  \providecommand{\lstinputlisting}[2][]{\verbatiminput{#2}}
\end{htmlonly}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.4cm minus 0.4cm}

\title{Trabalho de Redes de Computadores II \\ Proxy Ping}
\author{Egon Efraim Lenz | Vinicius André Massuchetto}
\date{Dezembro de 2011}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Sobre o Trabalho}

  O programa foi codificado na linguagem \texttt{Perl} e usando os protocolos
  \texttt{TCP/IP}. É composto por dois arquivos:
  \htmladdnormallink{\texttt{client.pl}}{client.pl.txt} e
  \htmladdnormallink{\texttt{server.pl}}{server.pl.txt}, e que usam
  principalmente os módulos \texttt{IO::Socket::INET} e \texttt{Net::Ping},
  ambos comumente presentes na instalação padrão do \texttt{Perl}. Os arquivos
  estão em \texttt{UTF-8}, então para visualizá-los corretamente é necessário
  ajustar o navegador para utilizar esta codificação.

\section{Modo de Funcionamento}

  Para melhor acompanhamento dos logs, um delay e 1 segundo foi inserido entre
  as tentativas de ping e abertura de socket. O programa pode ser rodado tanto
  em modo \emph{cliente} quanto em modo \emph{servidor} nas seguintes
  variantes:

  \subsection{Modo Cliente}

  O modo cliente possui todos os parâmetros obrigatórios, e pode ser lançado
  somente deste modo:

  \lstlisting{client.pl ---remote-host <host> ---remote-port <port>
  ---ping-address <ping address>}

  Assim, o programa envia um pacote contendo o endereço a ser verificado em
  \texttt{---ping-address} para um servidor presente em \texttt{---remote-host}
  e que está escutando na porta \texttt{---remote-port}. Após isso, o cliente
  entra em modo de espera até receber uma resposta do servidor.

  A saída exibe o log das ações tomadas pelo cliente e se o servidor em
  \texttt{---ping-address} pôde ser alcançado.

  \subsection{Servidor Que Executa o Ping}

  Este tipo de servidor realiza o ping e retorna o resultado para o cliente que
  o requisitou. Sua linha de comando é:

  \lstlisting{server.pl ---local-port <port>}

  Isto fará com que o servidor permaneça em modo de escuta na porta
  \texttt{---local-port}. Quando um pacote for recebido, ele executará um ping
  para o endereço contido no pacote e retornará o valor \texttt{1} em caso de
  sucesso e \texttt{0} em caso de falha.

  \includegraphics{./img/cliente-servidor-simples.png}

  A saída mostra o log de ações tomadas pelo servidor.

  \subsection{Modo Servidor Que Repassa a Requisição}

  Ao contrário do servidor anterior, este servidor não executa o ping. Ao invés
  disso ele irá retransmitir a mensagem para um outro servidor. Sua linha de
  comando é:

  \lstlisting{server.pl ---local-port <port> ---remote-host <host>
  ---remote-port <port>}

  Assim o servidor ficará escutando em \texttt{---local-port}, e quando um
  pacote for recebido, ele irá simplesmente encaminhar este pacote ao outro
  servidor em \texttt{---remote-host}, que deverá estar escutando na porta
  \texttt{---remote-port}.

  Após reencaminhar uma mensagem do cliente, o servidor entra em modo de espera
  por uma resposta de \texttt{---remote-host}. Ao recebê-la, ele também
  simplesmente a reencaminha ao cliente que a requisitou.

  \includegraphics{./img/cliente-servidor-multiplos.png}

  Na imagem acima, todos os servidores intermediários são executados em modo de
  repasse, e somente o último à direita é executado em modo ping.

  A saída mostra o log de ações tomadas pelo servidor.

\section{Casos de Execução}

  Todos os testes foram executados no laboratório 1 do C3SL. Os terminais
  utilizados foram:.

  \begin{itemize}
    \item{\texttt{sabio 10.254.28.82}}
    \item{\texttt{bart 10.254.32.168}}
    \item{\texttt{dorno 10.254.28.239}}
    \item{\texttt{aspeto 10.254.31.125}}
  \end{itemize}

  Nos testes 1 a 5, o único servidor \texttt{bart} funciona em "modo ping", e
  tentará verificar os endereços requisitados. Logo, ele é lançado da seguinte
  maneira:

  \begin{itemize}

    \item{
      Servidor \texttt{bart} em modo de requisição de pings: \\

      \lstlisting{./server.pl --local-port 10000 \\ [12/09/11 19:01:46]
      Iniciando servidor em 10.254.32.168:10000.}}

  \end{itemize}

  \includegraphics{./img/sabio-bart.png}

  Já nos testes 7 em diante, os servidores (quando disponíveis), são lançados
  assim:

  \begin{itemize}

    \item{
      Servidor \texttt{bart} em modo de repasse de requisições para
      \texttt{dorno}:

      \lstlisting{./server.pl --local-port 10000 --remote-host 10.254.28.239
      --remote-port 10001 \\ [12/09/11 19:16:20] Iniciando servidor em
      10.254.28.239:10001. \\ [12/09/11 19:16:20] Requisições serão
      encaminhadas para 10.254.28.239:10001.}}

    \item{
      Servidor \texttt{dorno} em modo de repasse de requisições para
      \texttt{aspeto}: \\

      \lstlisting{./server.pl --local-port 10001 --remote-host 10.254.31.125
      --remote-port 10002 \\ [12/09/11 19:17:18] Iniciando servidor em
      10.254.28.239:10001. \\ [12/09/11 19:17:18] Requisições serão
      encaminhadas para 10.254.31.125:10002.}}

    \item{
      Servidor \texttt{aspeto} em modo de requisição de pings: \\

      \lstlisting{./server.pl --local-port 10002 \\ [12/09/11 19:14:28]
      Iniciando servidor em 10.254.31.125:10002.}}

  \end{itemize}

  \includegraphics{./img/sabio-bart-dorno-aspeto.png}

  \subsection{Teste 1: 1 Servidor -- Ping em \texttt{www.inf.ufpr.br}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.1.client.sabio.txt}

    Log do servidor (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.1.server.bart.txt}

  \subsection{Teste 2: 1 Servidor -- Ping em \texttt{www.google.com.br}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.2.client.sabio.txt}

    Log do servidor (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.2.server.bart.txt}

  \subsection{Teste 3: 1 Servidor -- Ping em \texttt{50.22.13.36}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.3.client.sabio.txt}

    Log do servidor (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.3.server.bart.txt}

  \subsection{Teste 4: 1 Servidor -- Ping em \texttt{invalido.tata.com}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.4.client.sabio.txt}

    Log do servidor (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.4.server.bart.txt}

  \subsection{Teste 5: 1 Servidor -- Ping em \texttt{654.123.654.123}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.5.client.sabio.txt}

    Log do servidor (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.5.server.bart.txt}

  \subsection{Teste 6: Servidor Indisponível -- Ping em \texttt{www.inf.ufpr.br}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.6.client.sabio.txt}

  \subsection{Teste 7: 3 Servidores em Cadeia -- Ping em \texttt{www.inf.ufpr.br}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.7.client.sabio.txt}

    Log do servidor 1 (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.7.server1.bart.txt}

    Log do servidor 2 (\texttt{dorno})
    \lstinputlisting{./log/log.7.server2.dorno.txt}

    Log do servidor 3 (\texttt{aspeto})
    \lstinputlisting{./log/log.7.server3.aspeto.txt}

  \subsection{Teste 8: 3 Servidores em Cadeia -- Ping em \texttt{www.google.com.br}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.8.client.sabio.txt}

    Log do servidor 1 (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.8.server1.bart.txt}

    Log do servidor 2 (\texttt{dorno})
    \lstinputlisting{./log/log.8.server2.dorno.txt}

    Log do servidor 3 (\texttt{aspeto})
    \lstinputlisting{./log/log.8.server3.aspeto.txt}

  \subsection{Teste 9: 3 Servidores em Cadeia -- Ping em \texttt{invalido.tata.com}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.9.client.sabio.txt}

    Log do servidor 1 (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.9.server1.bart.txt}

    Log do servidor 2 (\texttt{dorno})
    \lstinputlisting{./log/log.9.server2.dorno.txt}

    Log do servidor 3 (\texttt{aspeto})
    \lstinputlisting{./log/log.9.server3.aspeto.txt}

  \subsection{Teste 10: 3 Servidores em Cadeia -- Ping em \texttt{654.123.654.123}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.10.client.sabio.txt}

    Log do servidor 1 (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.10.server1.bart.txt}

    Log do servidor 2 (\texttt{dorno})
    \lstinputlisting{./log/log.10.server2.dorno.txt}

    Log do servidor 3 (\texttt{aspeto})
    \lstinputlisting{./log/log.10.server3.aspeto.txt}

  \subsection{Teste 11: Segundo Servidor da Cadeia Indisponível -- Ping em \texttt{www.inf.ufpr.br}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.11.client.sabio.txt}

    Log do servidor 1 (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.11.server1.bart.txt}

  \subsection{Teste 12: Terceiro Servidor da Cadeia Indisponível -- Ping em \texttt{www.inf.ufpr.br}}

    Log do cliente (\texttt{sabio})
    \lstinputlisting{./log/log.12.client.sabio.txt}

    Log do servidor 1 (\texttt{bart})
    \lstinputlisting{./log/log.12.server1.bart.txt}

    Log do servidor 3 (\texttt{dorno})
    \lstinputlisting{./log/log.12.server2.dorno.txt}

\section{Referências}

  \begin{enumerate}

    \item{Documentação do módulo \texttt{IO::Socket::INET} da linguagem
    \texttt{Perl}. \\ \url{http://perldoc.perl.org/IO/Socket/INET.html}}

    \item{Documentação do módulo \texttt{Net::Ping} da linguagem \texttt{Perl}.
    \\ \url{http://perldoc.perl.org/Net/Ping.html}}

    \item{Manual do \texttt{latex2html}. \\
    \url{http://linux.die.net/man/1/latex2html}}

  \end{enumerate}

\end{document}
